\input{./config/model/layout.tex}% layout
\begin{document}
%\input{./config/model/hyphefrnation.tex}%word division

\selectlanguage{ngerman}

\input{./coverpage.tex} %for the cover title
%If want to write a dedicati on, modxify the following.
%\dedication{Zitat, kluger Spruch oder Widmung}

\newpage
%\english version of abstract 
%\chapter*{Abstract}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
%Abstract in English 

\chapter*{Kurzfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kurzfassung} 
Diese Arbeit behandelt die Modularisierung und die Migration des Petrinetz Simulators \textit{Renew} auf das Modulsystem von Java. \bigbreak
% renew 
Renew ist ein Petrinetz Simulator, der für die Modellierung von komplexen und verteilten Systemen entwickelt worden ist. Dieser wurde in einer einfachen monolithischen Architektur umgesetzt, die sensibel auf Änderungen ungeübter Entwickler reagierte. Aus diesem Grund wurde eine Plugin-Architektur entwickelt, die \textit{Renew} auf Plugins zerlegte und mit zusätzlicher Funktionalität anreichern lies, ohne ihre innere Struktur zu verletzen. \bigbreak
% Zustand
Die Plugin Architektur ermöglichte die Entwicklung einer Großzahl an Plugins von Mitarbeitern aus verschiedenen Forschungsbereichen. Dementsprechend blieb die Plugin-Architektur von \textit{Renew} in den letzten sechzehn Jahren unverändert. \bigbreak
% Problematik  
Obwohl die Plugin-Architektur sich langfristig bewährte, ist sie nicht für die modernen Herausforderungen gewappnet, denn das Modulsystem von Java führt eine neues Konzept der Module ein, das den Betrieb von Altsoftware 
in absehbarer Zeit aufhebt. Dementsprechend muss Renew sich dieser Herausforderung stellen und an die neue Umgebung anpassen. \newline

% Da die Anzahl der Renew Plugins, ihre Größe sowie ihre Komplexität ständig wächst, steigt der Wartungsaufwand. Dementsprechend ist die Modularisierung von Java essentiell wichtig für die Beherrschung der zunehmenden Komplexität von Renew und damit auch für die Wartbarkeit der langlebigen Architektur.\newline
% Darüber hinaus fördert das Modulsystem von Java das parallele und gemeinschaftliche Arbeiten an modularisierten Projekten, die in dem Renew Kontext eine wichtige Rolle spielen.\newline

Ziel dieser Arbeit ist die Migration von Renew auf das Modulsystem von Java sowie das Ersetzen des existierendes \textit{Build} Werkzeug durch Gradle, welches eine intelligente Projektverwaltung sowie eine überlege Integration in moderne Technologien verspricht. \newline
Darüber hinaus soll die Modularisierung und die Migration von Renew die Entwicklung einer möglichen nachfolgenden Mikroservice Architektur begünstigen.\bigbreak

% Stand
Da das Modulsystem von Java ein aktuelles Thema ist, gibt es keine Abschlussarbeiten, die sich mit dem Modularisieren von Renew beschäftigt haben, trotzdem ist die Forschung im Bereich der verteilten Ausführung von Berechnung ein wichtiges Thema. Daher existieren bereits Arbeiten im \textit{Renew} Kontext, die nach einem verteilten Unifikationsverfahren streben und sich mit möglichen Optimierungsabläufe befassen.
Diese konzentrieren sich auf die verteilte Umsetzung des Algorithmus und die Schwächen in der bestehenden Implementation. Dennoch bleibt die Grundstruktur von Renew unverändert. \bigbreak

% Aufbau
Im ersten Abschnitt diese Arbeit werden Grundlagen der Java Laufzeitumgebung erarbeitet. Anschließend werden aufbauende Konzepte der Modularisierung von Java diskutiert, die im Folgenden die Migration von bestehenden Applikationen auf das Modulsystem von Java einleiten. Für die Umsetzung der erarbeiteten Konzepte entsteht eine Spezifikation, die von zwei Prototypen umgesetzt wird. Zum Schluss folgt eine Evaluation der gesetzten Ziele.
\linespread{1.25}\selectfont

% Wenn ihr Pakete braucht dann bindet die bitte in layout.tex ein und scheibt eine mail rum damit alle anderen merge konflikte vermeiden können.
\changelocaltocdepth{1}
\tableofcontents % indice dei contenuti
%\lista delle figure
\setcounter{lofdepth}{5}
\listoffigures
%\listoftables
\blankpage
%\blankpage
\input{Intro.tex}
\input{Grundlagen.tex}
\input{Modularity.tex}
\input{Migration.tex}
\input{Ausgangssituation.tex}
\input{Prototyp_Renew.tex} 
\input{Prototyp_Mulan.tex} 
\input{Schluss.tex}
\blankpage
      
\begin{appendices}
	%\input{AppendixA-Glossary.tex}\blankpage
	% \input{Cassandra.tex}
	% \input{BigTable.tex}
	% \input{Dynamo.tex}
	% \input{MapReduce.tex}
 %    \input{Spark.tex}
	% \input{ElasticSearch.tex}
	%\input{AppendixD.tex}
\end{appendices}

\blankpage
\bibliography{references}
\end{document}